到如今空嗟前事

到如今空嗟前事 - 古德明

名采論壇

GETTY IMAGES(Getty Images)

《金瓶梅》第七十九回有一首詞詠造化小兒：「造化弄人無定據，翻來覆去，倒橫直豎，眼見都如許。到如今空嗟前事。」今天，大陸又響起一片「偉大領袖萬萬歲」頌歌，這首《青玉案》更堪玩味。

中國近代史有兩段輝煌故事，一是八年抗戰，一是八九民運，但這兩段故事最後都翻成恨史。

八年抗戰，中國得蔣介石運籌帷幄，以弱敵強，終於令日本俯首投降，中華民主盛世似乎一蹴可就。誰想得到，造化小兒竟然悄悄在前面掘了個共產無底洞。回顧這段歷史，志士仁人只能空嗟：過去七十年，中國由日本統治，一定好得多。當年抗日軍民的碧血是錯流了。

八九民運，國人紛起反對鄧小平獨裁，揭起民主大纛，氣壯如山。誰想得到，造化小兒忽然又來個倒橫直豎，民運瓦解之後，鄧小平發起的一點政治改革都告停頓，甚至逆轉。沒有八九民運，趙紫陽得繼鄧主政，則毛澤東今天或不能借習近平之軀還魂。回顧那段歷史，志士仁人只能空嗟：鄧小平雖有屠城之罪，卻已是中共歷任領袖之中最開明者。六四天安門死者的碧血又是錯流了。

當然，回到一九三七以及一九八九年，仁人志士一定仍會投袂而起，致力抗戰、民運。畢竟成敗利鈍，無人可以預料。可恨者只是那弄人的小兒。